%\chapter{使用技術}
\section{印刷}
印刷するリーフレットの画像データをiPhoneの機能であるAirPrintを使って無線で送信し、リーフレットを印刷する。AirPrintを使用するためには画像データをNSDataにする必要があったためリーフレットの画像をpdfに変換し、そのデータをNSDataに変換することにした。両面印刷するためには2つの画像データを1つのものとして扱う必要があったため、pdfにするプロセスを挟んだ。しかしAirPrintに関して、Objective-Cで実装するための文献は数多く存在するものの、Swiftでの実装例は少なかった。そのため、Objective-Cで書かれたコードを1行ずつSwiftの文法で書き直していくことでこの機能を実装した。印刷ボタンをタップした後は、AirPrintを行うための設定画面が表示される。そこではプリンタを選択、印刷枚数、白黒印刷にするのかカラー印刷にするのか選択することができる。ユーザがAirPrintの設定をし、印刷ボタンを選択するとWi-Fiでデータがプリンタに送信され印刷が開始される。以下にそれぞれ核となるコードをピックアップして記述した。
\begin{description}
\item[画像データをPDFにする処理]\mbox{} 
\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\footnotesize, frame=single]
1.let path = arrayPaths[0] as NSString
2.let fullname : NSString = (filename as String) + ".pdf"
3.let pdfFilename = (path as String) + "/"+(fullname as String)
4.UIGraphicsBeginPDFContextToFile(pdfFilename, CGRectZero, nil)
5.UIGraphicsBeginPDFPageWithInfo(CGRectMake(0, 0, 1690, 1195), nil)
6.let point1 = CGPointMake(0, 0)
7.front.image?.drawAtPoint(point1)
8.UIGraphicsBeginPDFPageWithInfo(CGRectMake(0, 0, 1754, 1240), nil)
9.let point2 = CGPointMake(0, 0)
10.back.image?.drawAtPoint(point2)
11.UIGraphicsEndPDFContext()
12.myData = NSData(contentsOfFile: pdfFilename)!
 \end{lstlisting}
1. 保存するディレクトリのパスを宣言する\\
2. pdfファイル名を宣言する\\
3. パス名を含めたpdfファイル名の宣言する\\
4. pdfを作成する詳細な設定を決めるために宣言する\\
5. 1枚目のpdfファイルはページの大きさを指定する\\
6. 1枚目のpdfファイルを書き込む座標の開始時点を指定する\\
7. 1枚目で指定した座標を設定に反映させる\\
8. 2枚目のpdfファイルはページの大きさを指定する\\
9. 2枚目のpdfファイルを書き込む座標の開始時点を指定する\\
10. 2枚目で指定した座標を設定に反映させる\\
11. pdfの処理を終える\\
12. pdfをNSDataに変換する\\
\item[印刷する処理]\mbox{} 
\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\footnotesize, frame=single]
@IBAction func print(sender: AnyObject) {
       1. if(UIPrintInteractionController.canPrintData(myData)){
           2. let printController = UIPrintInteractionController.
            .sharedPrintController()
            3.printInfo.outputType = UIPrintInfoOutputType.General
            4.printInfo.duplex = UIPrintInfoDuplex.LongEdge
            5.printInfo.orientation = UIPrintInfoOrientation.Landscape
            6.printController.showsPageRange = true
            7.printController.printingItem = myData
            8.printController.presentAnimated(true, 
            completionHandler: nil)
       }
}
 \end{lstlisting}
 1. 取得したデータがAirPrintできるデータであれば実行する\\
 2. AirPrintの設定ができる画面を宣言する \\
 3. 印刷をカラーか白黒か選べるようにする \\
 4. 両面印刷の長辺とじに設定する \\
 5. 印刷する向きを横向きにする \\
 6. 印刷する向きを反映する \\
 7. プリントするデータを設定する \\
 8. AirPrintの設定ができる画面に遷移する \\
\end{description}

\bunseki{池田俊輝}